Q: Истрин отказался подписывать протокол об административном правонарушении, не согласившись с его содержанием, и потребовал выдать копию под расписку. Начальник погранзаставы отказал, сославшись на наличие формулировки «С протоколом ознакомлен, согласен». Правомерны ли действия начальника? Какие права имеет лицо, в отношении которого составлен протокол?

A: Действия начальника погранзаставы неправомерны. Согласно ч. 6 ст. 28.2 КоАП РФ, копия протокола должна быть вручена под расписку, независимо от согласия с его содержанием. Форма протокола не требует согласия, только подтверждения ознакомления. Лицо вправе знакомиться с протоколом, давать объяснения и замечания (ст. 28.2 КоАП РФ).

Q: 17-летний курсант военного института Бабкин и 16-летний Павлов были задержаны за распитие спиртного в парке. Бабкину был назначен штраф 2 МРОТ, хотя он возражал, указывая, что является военнослужащим. Правомерны ли действия начальника РОВД? К какой ответственности подлежат лица?

A: Действия начальника РОВД неправомерны. Согласно пп. «д» п. 1 Указа Президента РФ № 1237, день зачисления в военное училище считается началом военной службы. Бабкин — военнослужащий и подлежит дисциплинарной ответственности (ст. 2.5 КоАП РФ). Павлов подлежит административной ответственности по ст. 20.20 КоАП РФ.

Q: Призывник Семенов не явился по повестке в военкомат, ссылаясь на болезнь, но не предоставил медицинских документов. Был оштрафован военным комиссаром. Законно ли это? Как квалифицируются действия Семенова?

A: Действия военного комиссара правомерны. Неявка без документально подтверждённой уважительной причины — нарушение ст. 21.5 КоАП РФ (неисполнение обязанностей по воинскому учёту). Военным комиссарам подведомственны дела, предусмотренные ст. 21.1–21.7 КоАП РФ.

Q: За нарушение режима чрезвычайного положения гражданин Шемякин был подвергнут административному аресту на 20 суток по решению начальника РОВД. Законны ли такие действия?

A: Нет, действия начальника РОВД незаконны. Согласно ч. 1 ст. 3.9 и ч. 1 ст. 23.1 КоАП РФ, административный арест может назначаться только судом. Шемякин мог быть привлечён по ст. 20.5 КоАП РФ, но только судьёй. Необходимы следующие документы: протоколы по ст. 27.4, 27.7, 28.2, постановление по ст. 29.10 КоАП РФ.

Q: Военнослужащий капитан Лаптев был оштрафован инспектором ГИБДД за непристёгнутый ремень на 1 МРОТ. Законно ли это? Как квалифицируется нарушение?

A: Действия инспектора незаконны. Ст. 12.6 КоАП РФ предусматривает штраф ½ МРОТ. Военнослужащие, согласно ст. 2.5 КоАП РФ, за такие правонарушения несут ответственность на общих основаниях, но штраф им может назначать только командование части. Административный арест к ним неприменим.

Q: Гражданин КНР незаконно пересёк границу и был задержан без документов. Как квалифицируются его действия? Какие документы должны быть составлены? Кто уполномочен рассматривать дело?

A: Нарушение квалифицируется по ч. 1 и 2 ст. 18.1 КоАП РФ (нарушение режима государственной границы). Составляются: протоколы по ст. 27.4, 27.7, 28.2 и постановление по ст. 29.10 КоАП РФ. Дело рассматривают должностные лица пограничных органов (ст. 23.10 КоАП РФ).

Q: Данилов был оштрафован за нарушение пограничного режима. Через 19 дней он подал жалобу в суд. Может ли она быть удовлетворена?

A: Жалоба удовлетворению не подлежит. По ч. 1 ст. 30.3 КоАП РФ срок подачи жалобы — 10 суток с момента вручения постановления. Нарушен срок. Жалоба подаётся по ст. 30.2 КоАП РФ — в суд или вышестоящему должностному лицу.

Q: Военнослужащий мл. сержант Рытов был задержан в пограничной зоне за незаконный сбор дикоросов. Какие меры могут быть применены? Кто рассматривает дело?

A: Нарушение квалифицируется по ст. 18.2 КоАП РФ. Составляются протоколы по ст. 27.4, 27.7, 28.2, и постановление по ст. 29.10 КоАП РФ. Дело рассматривают начальник погранотряда или комендант погранкомендатуры (ст. 23.10 КоАП РФ).

Q: Определите, какой из перечисленных органов является органом исполнительной власти: Областная Дума, Администрация края, Центральный Совет Всероссийского общества автомобилистов, прокуратура области?

A: Органом исполнительной власти является Администрация края. Она осуществляет функции исполнительного органа на местах. Остальные перечисленные органы таковыми не являются: Областная дума — законодательный орган, Центральный совет Всероссийского общества автомобилистов — общественная организация, прокуратура — надзорный орган.

Q: Является ли субъектом государственного управления техникум, в котором вы учились?

A: Нет. Техникум — это объект управления, а не субъект государственного управления.

Q: Определите, кто из перечисленных лиц является субъектом административно-правовых отношений: директор завода, председатель Верховного Суда РФ, заместитель Председателя Государственной Думы, водитель автобуса, священнослужитель, пенсионер, президент Коммерческого банка, председатель Центрального банка РФ?

A: Все перечисленные лица являются субъектами административно-правовых отношений, поскольку они могут участвовать в административно-правовых отношениях в различных правовых ситуациях.

Q: Отвечая на экзамене на вопрос об источниках административного права, студент Маигов сказал, что основным источником административного права РФ является Административный Кодекс РФ. Прокомментируйте его ответ.

A: Студент Маигов неправ. Основными источниками административного права являются Конституция РФ, федеральные законы, указы Президента, постановления Правительства, законы субъектов РФ. Кодекс об административных правонарушениях является одним из источников, но не основным.

Q: Укажите, какие органы государственной власти (их должностные лица) имеют право издавать нормативные правовые акты в следующих формах: закон, указ, кодекс, положение, постановление, распоряжение, приказ, инструкция, правила, устав, решения, договор?

A: Законы и кодексы — Государственная Дума и Совет Федерации. Указы и распоряжения — Президент РФ. Постановления и распоряжения — Правительство РФ. Приказы и инструкции — министерства и ведомства. Правила и положения — также органы исполнительной власти. Уставы — законодательные органы. Решения и договоры — органы местного самоуправления и субъекты права в пределах компетенции.

Q: Является ли верным утверждение студента Гудаева о том, что гражданство РФ приобретается с 14 лет при получении паспорта?

A: Нет, гражданство РФ приобретается по рождению, в результате приема, восстановления или на основании международных договоров. Получение паспорта не является основанием приобретения гражданства.

Q: Пайхаев, гражданин РФ, обучающийся в юридическом колледже, собирается поехать к отцу в Германию. Мать обеспокоена, что его могут не впустить обратно в Россию, так как он ранее наказывался в административном порядке за мелкое хулиганство. Возможен ли запрет на въезд в Россию в данной ситуации?

A: Нет, административным кодексом не предусмотрены меры, ограничивающие въезд граждан РФ. Административное выдворение применяется только к иностранным гражданам и лицам без гражданства.

Q: Какие из перечисленных организаций являются органами исполнительной власти: завод, районная прокуратура, администрация государственного и негосударственного предприятия, школа, отделение милиции, областная администрация, ректорат университета, государственный комитет, НИИ?

A: Органами исполнительной власти являются: областная администрация, государственный комитет (если уполномочен законом), местная администрация.

Q: Возможно ли совмещение должностей председателя комитета по охране окружающей среды и профессора университета?

A: Да, согласно закону о госслужбе, госслужащий может заниматься преподавательской деятельностью после уведомления работодателя, если соблюдены установленные условия и отсутствует конфликт интересов.

Q: Является ли директор техникума государственным служащим?

A: Нет, директор техникума не является государственным гражданским служащим. Государственные служащие — это лица, замещающие должности в реестрах федеральной или региональной государственной службы.

Q: Каков порядок организации и проведения митингов, и кто рассматривает дела об административных правонарушениях, связанных с нарушением установленного порядка?

A: Порядок регулируется ст. 20.2 КоАП РФ. Нарушение установленного порядка организации митинга влечет административный штраф. Дела рассматриваются должностными лицами органов внутренних дел или судами в зависимости от состава правонарушения.

Q: Является ли приказ мэра города об утверждении правил пользования общественным транспортом нормативным?

A: Да, приказ является нормативным актом, так как касается неопределенного круга лиц и устанавливает обязательные правила поведения.

Q: Правомерны ли действия санитарного врача, отстранившего повара от работы в связи с носительством инфекций, и к какой мере относятся такие действия?

A: Да, действия правомерны. Это мера административного пресечения, направленная на предотвращение вредных последствий.

Q: Может ли 15-летний школьник быть привлечен к административной ответственности за создание аварийной ситуации?

A: Нет, административной ответственности подлежат лица с 16 лет. Привлечение 15-летнего к ответственности неправомерно.

Q: Законно ли наказание профессионального охотника административным штрафом с конфискацией ружья за нарушение правил охоты?

A: Нет, согласно ст. 3.7 КоАП РФ, конфискация охотничьего оружия не применяется к лицам, для которых охота — основной источник существования. Штраф допустим, но конфискация — нет.

Q: Прав ли студент Семин, утверждая, что в административном праве используется только метод властных предписаний?

A: Не совсем. В административном праве применяются предписания, запреты и дозволения. Метод властных предписаний — ведущий, но не единственный.

Q: Правомерно ли привлечение директора ООО к ответственности спустя 4 месяца после составления протокола по ст. 15.6 КоАП РФ?

A: Нет, срок давности по данной статье составляет 1 год. Однако нарушение не является длящимся, поэтому по истечении срока привлечь к ответственности нельзя.

Q: Правомерно ли привлечение индивидуального предпринимателя и его продавца к ответственности по ст. 6.14 КоАП РФ за продажу некачественного алкоголя?

A: Индивидуальные предприниматели могут привлекаться как должностные лица. Однако применение данной статьи затруднительно, так как чаще используется в отношении юридических лиц.

Q: Законен ли запрет Саидову посещать спортивные соревнования на 8 лет за нарушение правил поведения на матчах?

A: Нет, максимальный срок запрета — 7 лет (при повторном нарушении). Решение судьи превышает установленный предел.

Q: Правомерны ли действия инспектора, привлекшего директора магазина к ответственности по ст. 14.7 КоАП РФ за нарушение маркировки и ценообразования?

A: Нет, правонарушение следовало квалифицировать по ст. 15.12 и 14.6 КоАП РФ. Применение ст. 14.7 в данном случае неправомерно.

Q: Правомерно ли административное наказание переводчику, осуществившему заведомо ложный перевод?

A: Нет, максимальное наказание по ст. 17.9 КоАП РФ — штраф до 1500 руб. Административный арест за это не предусмотрен.

Q: Является ли приказ ректора о приеме преподавателя на работу нормативным?

A: Нет, это ненормативный правовой акт, так как он касается конкретного лица, а не неопределенного круга лиц.

Q: Законно ли наложение штрафа на водителя Петушкова, проехавшего по запрещенной улице ради спасения человека?

A: Нет, действия Петушкова были вызваны крайней необходимостью. Кроме того, он пропустил срок обжалования, но может подать ходатайство о его восстановлении.

Q: Законна ли конфискация охотничьего оружия у Смирнова, охотника-профессионала?

A: Нет, ст. 3.7 КоАП РФ запрещает конфискацию охотничьего оружия у профессиональных охотников, для которых охота — основной источник дохода.

Q: Правомерно ли применение административного ареста к Кокоревой, имеющей ребенка 10 лет?

A: Нет, согласно ст. 3.9 КоАП РФ, арест не применяется к женщинам, имеющим детей до 14 лет. Кокорева права.

Q: Мог ли суд рассмотреть дело о мелком хищении в отсутствии Попова?

A: Нет, при возможности назначения административного ареста присутствие лица обязательно (ст. 25.1 КоАП РФ).

Q: Законно ли решение районной административной комиссии назначить арест военнослужащему Кострову за мелкое хулиганство?

A: Нет, арест может назначать только судья. Военнослужащие за такие правонарушения несут дисциплинарную ответственность (ст. 2.5 КоАП РФ).

Q: Может ли мужчина получить более строгое наказание за административное правонарушение только из-за пола?

A: Нет, согласно ст. 1.4 КоАП РФ, все лица равны перед законом. Пол не влияет на меру ответственности.

Q: Прав ли гражданин Джордж, заявивший, что как иностранец он не может нести административную ответственность в РФ?

A: Нет, согласно ст. 2.6 КоАП РФ, иностранные граждане подлежат административной ответственности на общих основаниях.

Q: Правомерно ли назначение Баранову административного штрафа и обязательных работ за одно правонарушение?

A: Да, если оба вида наказания предусмотрены санкцией статьи, это правомерно (ст. 3.3 КоАП РФ).